%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\subsection*{Déterminant de matrices}

\exercice{Calculer les déterminants suivant :

\[ A=\determinant{1&2\\3&4} \quad \quad B=\determinant{1&0&1\\2&1&1\\-1&1&1}\quad \quad C=\determinant{0&1&0\\1&2&3\\4&5&6} \quad \quad D=\determinant{1&2&3&1\\2&5&7&3\\1&1&4&4\\3&3&7&8} \]
}

\begin{prof}
\solution{Rapidement, \[ \determinant{1&2\\3&4} = 1\times 4-2\times 3 = -2 \]
En développant par rapport à la première ligne, on a :
\begin{eqnarray*}
	B &=& 1\times \determinant{1&1\\1&1} - 0 + 1\times \determinant{2&1\\-1&1}\\
		&=& 0 + 3 = 3
\end{eqnarray*}
On aurait pu également faire les opérations du pivot de Gauss-Jordan :
\[ B = \determinant{1&0&1\\0&1&-1\\0&1&2} = (-1)^{1+1}1\determinant{1&-1\\1&2}=3 \]
Pour le $C$, on développe par rapport à la première ligne :
\[ C = (-1)^{1+2}\times 1 \times \determinant{1&3\\4&6}=6 \]
Pour le $D$, on n'a aucun zéro. On va appliquer la méthode du pivot : 
\begin{eqnarray*}
	D &=& \determinant{ 1&2&3&1\\ 0&1&1&1\\0&-1&1&3\\0&-3&-2&5}\\
	&=& \determinant{1&2&3&1\\ 0&1&1&1\\0&0&2&4\\0&0&1&8}
\end{eqnarray*}
La matrice obtenue est une matrice par blocs, avec un bloc de $0$. On en déduit alors 
\[ D=\determinant{1&2\\0&1} \times \determinant{2&4\\1&8}=1\times 12=12 \]
}	
\end{prof}


\exercice{Calculer les déterminants suivants :
\begin{enumerate}
	\item $A=\determinant{1&\cos(a)&\cos(2a)\\1&\cos(b)&\cos(2b)\\1&\cos(c)&\cos(2c)}$ où $(a,b,c)$ sont trois réels.
	\item $B=\determinant{1&1&1\\a&-a&a\\a&a&a}$ où $a\in \R$.
	\item $C=\determinant{1&1&1\\1&1+x&1\\1&1&1+2x}$ où $x\in \C$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Puisque $\cos(2x)=2\cos^2(x)-1$, $B$ s'écrit \[ B=\determinant{1&\cos(a)&2\cos^2(a)-1\\1&\cos(b)&2\cos^2(b)-1\\1&\cos(c)&2\cos^2(c)-1} \]
	soit, en ajoutant la première colonne à la dernière :
	\[ B=\determinant{1&\cos(a)&2\cos^2(a)\\1&\cos(b)&2\cos^2(b)\\1&\cos(c)&2\cos^2(c)} = 2\determinant{1&\cos(a)&\cos^2(a)\\1&\cos(b)&\cos^2(b)\\1&\cos(c)&\cos^2(c)}\]
	Par pivot puis développement :
	\begin{eqnarray*}
		B&=&2\determinant{1&\cos(a)&\cos^2(a)\\0&\cos(b)-\cos(a)&\cos^2(b)-\cos^2(a)\\0&\cos(c)-\cos(a)&\cos^2(c)-\cos^2(a)} \\
		&=& 2\determinant{\cos(b)-\cos(a)&\cos^2(b)-\cos^2(a)\\\cos(c)-\cos(a)&\cos^2(c)-\cos^2(a)}\\
		&=& 2\left[ (\cos(b)-\cos(a))(\cos^2(c)-\cos^2(a))-(\cos^2(b)-\cos^2(a))(\cos(c)-\cos(a)) \right]\\
		&=& 2(\cos(b)-\cos(a))(\cos(c)-\cos(a))(\cos(c)+\cos(a)-(\cos(b)-\cos(a)) \\
		&=& 2(\cos(b)-\cos(a))(\cos(c)-\cos(a))(\cos(c)-\cos(b))
	\end{eqnarray*} 
	\item On remarque que la première et la troisième colonne sont les mêmes. D'après les propriétés sur les déterminants, on en déduit que $B=0$ pour tout $a$.
	\item Par la méthode du pivot de Gauss :
	\[ C=\determinant{1&1&1\\0&x&0\\0&0&2x} \] soit, puisque la matrice est triangulaire supérieure, $C=2x^2$. 
\end{enumerate}

}	
\end{prof}

\exercice{[Déterminant du Vandermonde] Soient $(a_1,\cdots, a_n)\in \C^n$. On appelle déterminant de Vandermonde d'ordre $n$ le déterminant
\[ V_n=\determinant{1&a_1&a_1^2&\cdots & a_1^{n-1}\\
1&a_2&a_2^2&\cdots & a_2^{n-1}\\\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\
1&a_n&a_n^2&\cdots & a_n^{n-1}} \]
Montrer par récurrence sur $n$ que \[ V_n=\prod_{1\leq i < j < n} (a_j-a_i) \]
}

\subsection*{Pour aller plus loin}

\exercice{Pour quelle(s) valeur(s) du réel $m$ la matrice $\matrice{1&m&m^2\\m^2&1&m\\m&m^2&1}$ est-elle inversible ? Donner son rang en fonction de $m$.}

\begin{prof}
\solution{Par la méthode du pivot de Gauss :
\[ \determinant{1&m&m^2\\m^2&1&m\\m&m^2&1} = \determinant{1&m&m^2\\0&1-m^3&m-m^4\\0&0&1-m^3} \]
Ainsi, la matrice obtenue étant triangulaire supérieure :
\[ \determinant{1&m&m^2\\m^2&1&m\\m&m^2&1} =(1-m^3)^2 \]
La matrice est donc inversible si et seulement si $1-m^3\neq 0$, c'est-à-dire si et seulement si $m\neq 1$. Dans ce cas, elle est de rang $3$.

Si $m=1$, la matrice devient $\matrice{1&1&1\\1&1&1\\1&1&1}$ qui est de rang $1$ car ses trois colonnes sont identiques.
}%
\end{prof}

\exercice{~\begin{enumerate}
	\item Montrer que si $A\in \MM_3(\C)$ est antisymétrique alors $\det(A)=0$.
	\item Plus généralement, montrer que si $A\in \MM_n(\C)$, avec $n\geq 3$ entier \textbf{impair}, alors $\det(A)=0$.
	\item Donner un exemple de matrice antisymétrique de déterminant non nul.	
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
\item Si $A$ est antisymétrique, alors $\,^tA=-A$ soit, en appliquant le déterminant, $\det(\,^A)=\det(-A)=(-1)^3\det(A)=-\det(A)$. Or, $\det(\,^t A)=\det(A)$. Donc $\det(A)=-\det(A)$, c'est-à-dire $\det(A)=0$.
\item Par le même raisonnement, $\,^tA=-A$ soit, en appliquant le déterminant, $\det(\,^A)=\det(-A)=(-1)^n\det(A)=-\det(A)$ car $n$ est impair. Or, $\det(\,^t A)=\det(A)$. Donc $\det(A)=-\det(A)$, c'est-à-dire $\det(A)=0$.
\item D'après ce qui précède, il faut prendre un contre-exemple en dimension paire. On peut prendre $\matrice{0&1\\-1&0}$ qui est antisymétrique, mais dont le dénominateur vaut $1$.
\end{enumerate}
}
\end{prof}


\exercice{Soient $M_1(x_1,y_1)$, $M_2(x_2,y_2)$ et $M_3(x_3,y_3)$ trois points du plan. Montrer que $M_1, M_2$ et $M_3$ sont alignés si et seulement si
\[ \determinant{1&1&1\\x_1&x_2&x_3\\y_1&y_2&y_3}=0 \]}

\begin{prof}
\solution{D'après la méthode du pivot de Gauss appliqué aux colonnes :
\[ \determinant{1&1&1\\x_1&x_2&x_3\\y_1&y_2&y_3}=\determinant{1&0&0\\x_1&x_2&x_3\\y_1&y_2&y_3} \] soit, en développant par rapport à la première ligne :
\[\determinant{1&1&1\\x_1&x_2&x_3\\y_1&y_2&y_3}=\determinant{x_2-x_1&x_3-x_1\\y_2-y_1&y_3y_1} \]
Ainsi, les points $M_1,M_2$ et $M_3$ sont alignés si et seulement si les vecteurs $\vv{M_1M_2}$ et $\vv{M_1M_3}$ sont colinéaires, c'est-à-dire si la famille des coordonnées $\left(\matrice{x_2-x_1\\y_2-y_1}, \matrice{x_3-x_1\\y_3-y_1}\right))$, soit si et seulement si le déterminant $\determinant{x_2-x_1&x_3-x_1\\y_2-y_1&y_3y_1}$ vaut $0$.
}
\end{prof}

\exercice{Soit $f:\R_2[X]\rightarrow \R_2[X]$ défini par \[ f(P)=(X-1)^2P''+(kX+1)P'+P\]
Donner une condition nécessaire et suffisante sur $k\in \R$ pour que l'endomorphisme soit un automorphisme.}

\begin{prof}
\solution{On détermine la matrice de $f$ dans la base canonique de $\R_2[X]$. On a \[ f(1)=1,\quad f(X)=(k+1)X+1 \qeq f(X^2)=(3+2k)X^2 +2 \]
La matrice de $f$ dans la base canonique est alors \[ \Mat(f)=\matrice{1&1&2\\0&	k+1&0\\0&0&	3+2k} \]
dont le déterminant vaut 
\[ \det(\Mat(f))=(k+1)(3+2k) \]
Ainsi, $f$ est un automorphisme si et seulement si $(k+1)(3+2k)\neq 0$, soit $k\neq -1$ et $k\neq -\frac{3}{2}$.\\\textbf{Bilan} : $f$ est un automorphisme si et seulement si $k\in \R\backslash \left\{-1;-\frac{3}{2}\right\}$.
}
\end{prof}